不足24周死胎被當垃圾 心碎母折騰1個月 初步獲准領回愛兒遺體

2017年05月20日

【新增院方回應】
即使是未出世的胚胎，甚至懷孕僅數月，在父母眼中仍可以是生命、是心肝寶貝。Angela早前不幸在家中流產，連同已死胎兒送院治理後，她想取回胚胎安葬，但由於胎兒不足24周，被公立醫院視作「醫療廢物」準備銷毀。Angela多番爭取後，醫護人員提議她以寵物善終方式處理，Angela感覺是侮辱，繼續力爭取回胎兒。醫院最終向她致歉，Angela折騰約一個月，初步獲准領取胎兒遺體。

記者：李詠希
本身育有兩名子女的Angela，第三胎上月中突然小產，胎兒僅15周便夭折。當時Angela須緊急送往瑪嘉烈醫院，死胎則一直由陪她入院的外籍丈夫Kevin抱在懷中。當時她下體大量出血，加上血壓過低，需進行緊急手術，「朝早10點半入院，但醫院話要等到夜晚7點先有位做」，故決定轉往私家醫院。
轉院前她想先取回胎兒，但瑪嘉烈醫院指流產胎是「醫療廢物」，「唔放低BB唔走得」，令為了救妻的丈夫無可奈何將流產胎交予醫護人員，「護士本來話第日可以申請番，但拎走咗BB先話可能好難先攞得番，叫我哋望多幾眼，遲啲可能冇得睇，我哋好shock（震驚）」。
Angela丈夫數天後到瑪嘉烈申請領回流產胎，院方要求他出示「嬰兒非活產證明書」（form 13）才可取屍，「form 13由醫生簽發，但醫院又話少過24周嘅胎兒就冇得做」，故即使有天主教組織願意協助，亦無法申請火化。夫妻二人多番爭取下，瑪嘉烈醫院又提議他們將胚胎當成寵物屍體，以寵物殯儀方式處理。院方只予半天時間二人考慮，令他們感氣憤和痛心，「佢係我哋嘅baby，唔係一條魚、一隻狗」。Angela強調，BB出世時已是健全人形，並已知性別，批評醫院做法侮辱和可恥。
她指，小產至今都無法好好休息，日後亦難再懷孕，故特別希望與BB告別。她說現時只要一閉上眼，便會想起BB，「瞓唔著覺，成日諗到BB會被當係垃圾咁丟咗喺度，作為媽媽，真係好難接受」。經與醫院多番交涉，院方最終為建議當BB作寵物致歉，並批准她領回流產胎。他們說，由於院方當BB是「醫療廢物」，故無需特別的表格也可合法地進行安葬，當是「銷毀醫療廢物」。
醫管局表示，初步批准二人領回流產胎，仍在等候二人遞交天主教堂的相關文件。而Angela與丈夫指，期望下周可領回BB，現正與天主教教會商討後事安排。但二人認為政府當不足24周流產胎是「醫療廢物」並不人道，仍在考慮會否就此作出法律行動，認為醫管局及政府需修改政策，無論多少周數的胎兒流產，都可獲簽發「嬰兒非活產證明書」（form 13）。
瑪嘉烈醫院回覆《蘋果》指，院方處理二人領回流產胎的申請時，曾提供可行的建議給他們考慮，以盡力協助申請人，但院方無回應曾否提議二人將流產胎當成寵物屍體，以及會否致歉，亦無回應二人領回胎兒後，是否會獲發相關的死亡證明文件。

俾返佢地以後個個有樣學樣走黎嘈

將人哋個b當廢物點都講唔通啩？

醫院rip

先例一開，大量垃圾港媽都會有樣學樣走黎嘈

唔係當 醫院跟指引做有乜錯先 而家先例一開個個照做咪唔得了

屌樓上班垃圾
小產想拎返個胎安葬都唔得
怕開先例？呢個唔應該係先例而係慣例
你地老母生你地生撚少咗個腦

提出話寵物善終嗰條友個腦係咪裝屎架

積下口德啦

做殯儀既我見過岩岩夠條件做殯葬既死胎，坦白講見到個死胎會有種覺得崎型既感覺，當然對於BB父母黎講係天使。如果做火葬磨灰得半包糖咁上下，唔磨就似一片燕窩，所以如果連24周都不足既死胎真係難以想像會得番D乜。但政府當作醫療廢物咁處理就真係要改善下既。

過主啦
星期一好一早去殮房幫你老母認屍喇

口德-100

咁你覺得24週已經係人姐係個禁止落仔週數又可以推前lu

法律上廿四週前既未當係生命
所以先可以合法落

當然情理上可以傾下點處理

on9女人

醫院得罪天主教教徒，傻的嗎？

流產喎 唔係落仔喎

同意

慣例大曬？
唔合理要改，港奴

得啦
以後唔理落仔定流產
都留返比你地攞返屋企包餃子

咁又唔好咁講，條友唔係當胎兒係寵物先提出，只係想搵個符合程序，又可以快啲俾人帶番走個胎嘅方法。。

如果唔係情感上接受唔到，兩公婆一早可以帶走個胎火化安葬。

當然俾著我都簽唔落手。

大學迎新俾舊生玩謝抽水夠係行之已久啦！
你班友記得欣然接受。

以前食開屎 依加都要乖乖地食屎
樓上個幾條on9仲當自己好醒

法例唔當係人點俾你拎走呀，你個腦有問題俾醫院割左，醫院都要當醫療廢物打包處理，以防影響公眾衛生，唔係俾你拎返去浸酒

個孕婦感情上係慘，但指引一定係要死，如果唔係點跟？
如果當佢係人，依家咁就死左，不如先放殮房驗屍查下死因，睇下個孕婦係咪蓄意令個胎流產，再開埋死因庭好無？

都唔明啲人做乜要屌醫院一方

咁條條例係咁撚樣呀嘛 , 有人覺得唔合理既 , 咪成堆去嘈佢, 嘈到佢修例囉

咁下次又有人出嚟嘈 HA, 4 周死胎被當垃圾又係唔尊重啦喎 ?

正如上次 不足 18 歲無得捐肝一樣道理啫

事前無人關注條條例係咪合理, 有事發生先嚟嘈 HA ?

條例既野因人而言, 話改就放, 你仲驚呀

幾時有你問我答

有問題就改啦 指引有問題都跟？

樓上堆人都唔撚知, 香港人最撚鍾意用「上次XXX醫院都得喎, 點解你地唔得呀?」 嚟刁難前線職員 , 根本前線職員就係最撚無辜嗰班

事前你都唔知 點檢討？
有事先嘈HA 完全合情合理

依單野叫 「有問題」 ? 有乜問題呢 ?

任何野都要有條介線架啦

點解 24 周 ? 係因為 24 周係連帶到香港法例容許既中止懷孕周數呀
個問題唔係淨係講緊 嗰位太太拎唔拎返遺體既問題呀
話改就改呀 ?

今次事件之後可以提出檢討, 但唔係好似你地咁, 一出事就屌鳩 HA 先囉
HA 根本無做錯, 指引係咁寫, 佢地就咁做, 咪撚畀 D 仆街報紙佬引導到你地以為 HA 不近人情先啦

咁俾條屍人地會帶俾醫院甚麼嚴重問題，好像共匪咁隨時可火化人民屍體處理埋最好

唔同意人都唔洗咁講野既

慣例 上面班弱智講到香港一日幾千單小產咁

以後切癌細胞都要拎返 身體髮膚受豬父母

人工同非人工流產都分唔到，呢度變咗小學內聯網啲留言板？

喂，基本法寫到明香港係支那不可分割既一部分
法例寫到明係咁就係咁，一定要跟足
唔係話你地發覺有d咩問題先走黎嘈
一早你地又唔提出？
連登仔，點解你地要唔認係支那人呢？

法律狗真係好低賤

呢個真 想唔認都唔得

咁依家個指引因咩事要當醫療廢物處理？

宜家咪有人嘈緊囉

大機構 公營野 做事一定要跟程序架啦
否則，處理一件事 中間經過咁多部門 人手，人人都跟自己既「想法」「慣例」去處理
咁萬一要trace 既時候 如何是好？

的確果刻 未滿24 周有未滿24 周既「規定」處理手法
個「規定」左既處理手法
係當然可以討論可以點改得更好。點為之更好？要傾囉咪

唔係好似你地一句「個指引唔正確都仲要跟 」
喂！我問你啦 如果你係接手既職員，現行指引係要方法a
但個媽媽話要拎番（唔符合方法a)
咁你點處理先？

就算間醫院你自己開 都唔一定到你話事啦
有好多法例野係背後架喎可能

淨係醫院處理唔同既棄置物 以我所知 都至少有3 種膠袋for 唔同既野啦（黑，紅，黃）

仲要3周就知道懷孕 訓醒未呀細佬？記得星期一返學問下通識老師點解3周落唔到仔呀。

你係咪唔識睇曲線reply?
我咪就係串緊果D乜Q都話要跟指引, 乜Q都話要按程序
唔識檢討下係咪可以改進變通既官僚撚囉

唔好意思 開完夜

折乜撚野騰

( Show Blocked User - 揚州十里 )

點唔知法
全香港第一個女人生唔出

跟指引做就一定冇錯咩
How abt個指引本身情理上唔啱

扣你1000分口德分

其實醫院係講事實，只係對父母認為唔岩聽

係啲西化夫婦先爭取到呢啲權益
一般香港中國人只會無奈接受

你老母生錯你添啦

人工落嘅唔係仔

上面條撚樣講到條例大個天咁

先例一開個個唔紮腳咪唔得了
先例一開個個黑鬼唔做黑奴咪唔得了
你都on撚9

廿四週訂落係有原因
如果要改要承認廿四週前係人
咁墮胎既規例都要一齊改

無人話過一定要當佢係法例上既「人」先比佢地領返個胎喎
呢度已經Logic fail

人地唔比佢領返既原因係指引話唔夠24週就要當「醫療廢物」處理
當左「醫療廢物」唔比領既原因係因為部分「醫療廢物」可能會造成衛生問題
但而家嘈完又比領喎
咁其實即係流產胎其實一般都唔會有衛生問題
問題係醫院指引當左佢係「醫療廢物」就唔比領
咁係咪應該係review下醫院個「醫療廢物」指引
或者流產個案係咪可以酌情處理
而唔係要拗唔夠24週算唔算人
仲要扯到話要改埋墮胎法例直頭係荒謬

又係瑪嘉烈

點解指引話唔夠24週要當醫療廢物唔領得
點解24週後就拎得
根據你定義咁姐係佢地認為24週後既屍體無衛生問題
24週前就有衛生問題
你話合唔合理
點解要介定為醫療廢物 係因為唔可以將佢介定為人呀
唔關係咪人事咁會關乜事

根本你話醫療廢物要處理衛生問題係個後果
而唔係一樣野成為醫療廢物既原因
倒果為因
拎個錯既原因黎反駁完人
然後話個原因其實都唔成立架所以要改又係咩logic

搭單一問,d人有事要截肢,咁d殘肢會唔會畀返個病人?

咁唔夠24週唔比領既原因係乜？

唔當係「人」就唔比領又係跟據乜野原則呢請問？

香港不嬲最唔尊重生命嘅地方就係公立醫院

嗱，HA d撚屌咪就係同你一撚樣囉
做野淨係識話指引係咁法例係咁
除左跟guideline之外就乜都唔識思考
只要一比人問「點解係咁」就企左係度既官僚廢物

香港法例未夠24週根本唔當係生命,
嘈咩撚野?

唔係人-->醫療廢物-->唔俾拎
因為呢個係醫療廢物既處理程序
就好似上面個例子
唔能截完肢又要俾你拎返去留念咩

就係問緊唔比拎既原因係咩囉
答喇

醫療廢物唔俾拎要特別處理咪衛生問題囉

仆你個街又一班道德高地
屌你老母

屌，咪即係loop返去我一開始個point
你自己都話足24週比領，唔足24週唔比領，證明衛生問題呢個理由跟本唔成立
只係足24週既胎法律上佢係人
不足24週既唔算係，所以要當佢醫療廢物
但唔會造成衛生問題既醫療廢物點解唔比領？
咁咪即係HA既指引有問題，要改進囉
而唔係話指引訂左係咁就係咁
呢d咪官僚主義囉

Diu我講野係咪咁難明
第一 因為未夠廿四週所以唔當人
第二 因為唔當人所以分類落醫療廢物
第三 因為衛生問題所以醫療廢物唔俾拎

你d先後因果priority調轉曬
衛生問題係醫療廢物唔俾拎要特別處理既原因唔係24週前死胎要當做醫療廢物既原因

以後領返d死胎未可以煲紫河車食

咁點解足24週既胎就無衛生問題可以領呀？
點解唔夠24週既胎就有衞生問題唔比領呀？
你試下講個rationale出黎？

我再比多少少guideline你
醫療廢物係咪其實可以分返可領回同不可領回呀？
或者不足24週既死胎就算係醫療廢物，但可以酌情處理，只要唔造成衛生問題既情況下可以比家屬領回呀？
咁係咪證明醫管局個guideline有改善空間呀？
你答下我喇喂

咪話你既priority錯囉
個logic係由第一去第三架
人永遠重要過衛生架啦
係人既咪特別處理
死屍一樣有衛生點解放曬殮房呀唔當廢料
咪因為係生前係人命

我由頭到尾都無講過足24無衛生問題

咁點解當左佢係醫療廢物就唔比領回先？
你都係答唔到我

係咪盲左 咪話衛生問題要特別處理

就係 班撚樣根本就一係戇鳩一係就傻西 呢D指引唔跟既要黎做乜 覺得唔人道唔岩依家既就應該去信叫佢地改 唔係你單方便話要就要 你估大陸呀

而家又比領回喎
點解呢可？
咁係咪即係其實醫療廢物係分為「會做成衞生問題」同「唔會做成衞生問題」呀？
唔會做成問題既係咪其實可以領返呀？
不過係咪因爲醫管局班撚屌同你都無諗過呢個可能性
所以就懶，話左指引係咁就係咁
懶得諗下guideline係咪可以改進呀？

好L同意👍

咪輿論壓力囉
你買件衫剪曬牌拎去退貨夠惡都一定退到
姐係你贏左就唔一定代表道理一定係你個邊既

定係條條例唔合理
醫管局同你條撚屌都自知理虧
所以唔敢正式回應呀下
咁你認唔認為guideline可以跟我建議咁改呀？
唔認同既，理由係咩？

咁你要去diu d墮胎既人
之所以要咁分廿四週前唔係人
係要保障d人墮胎唔會犯法唔當殺人

而家佢唔係唔俾你拎反 佢都provide左當寵物拎反呢個灰色位
但係有d野唔係單單睇呢個case 要睇下改完既後果
你建議下用咩名義可以合理咁領回啦

呢單野其實幾難搞, 法例寫得好清楚
bb未夠24周法律上唔承認係人, 因為24周以下醫學上唔認為有足夠條件生存
係唔當人嘅情況下, 醫生冇辦法簽嬰兒非活產證明書,
而冇呢張證明書嘅情況下, 冇靈堂可以搞
更加冇可能攞返屋企, 因為冇人知你會點處理

根據《生死登記條例》的條文，如沒有死亡登記證明書或由裁判司發出的埋葬或火葬命令，是不得搬移或埋葬屍體。若要把屍體運離香港，須取得登記官員發出的許可證；要埋葬非活產嬰兒，則須取得註冊醫生或認可助產士簽發的非活產嬰兒證明書，或裁判司發出的命令。

講真個句 一陣有人出黎嘈做乜唔跟guideline做野 要告班前線/醫院 又有冇人會出聲先

嘈係岩但要搵岩目標嘈 要人修例就俾啲實質啲嘅建議

E.g 係咪無論幾多周都唔計醫療廢物 個B名都冇點做死亡登記等

咪就係醫療廢物分可領回同不可領回
Or in case of流產胎，可以行使酌情權比人領返
講左咁撚耐你都講唔出點解唔得

可領回醫療廢物
你估係可回收垃圾咩
點解要整醫療廢物呢個分類呀？
咪係想可以特別處理衛生個d問題
你而家話可以掛個名但實質呢就唔當醫療廢料處理
不如整個可循環再用針筒呀

而家實質上真係無當佢醫療廢料處理喎
最初個職員話當寵物處理其實咪又係BY PASS緊呢條唔合理既指引
既然指引唔合理
咁係咪應該修改指引黎就返人
而唔係要人就返條指引咁ON9呀?
而家跟指引重要過人既需要?

好心樓上覺得條例唔合理就同HA交涉下啦
係度猛咁屌啲職員跟啲佢覺得唔合理嘅例真係戇撚鳩 例定出黎就係為左有個標準俾人跟住去做 而唔係要執行果個人做每樣嘢都諗下條例合唔合理先去做
總結就係你搞錯個控訴對象

咁一開始就梗係要同職員交涉架喇
佢負責handle你個CASE架喎
交涉完你覺得唔滿意既佢自己識REFER比上頭架喇

一開波就話我要同局長傾
你地啋你都ON9

啫係你要個職員做哂所有道德判斷 再自發去要求改例 你覺得條例有問題 所以要個職員應該一早發現條例有問題要refer俾上司 個職員覺得無問題又得唔得
原來你覺得有問題唔係要自己提出 而要求職員做埋你果份 無做就俾你屌到上天花板都合理

你係咪未見過政府部門既官僚作風?
你唔屌定佢, 佢一定會快快手處理左佢乾手淨腳唔洗煩
等得你投訴完黎有結果
佢夠膽死同你講:吓我地跟指引處理左喇喎
指引修訂左咁你下次先投訴喇

唔屌定佢既咁改左又點?都補救唔到

呢d先係高質討論
都唔明上面個巴打死針住指引條界線做乜
定得指引實要有條界
你搞個未夠16歳嘅女仔就係衰十一架啦，話知你係咪爭嗰一個鐘
你覺得條界唔合理咪拎出黎等社會有共識去調節
我相信無一條指引可以完美符合所有人期望
到有個別事件出現引起討論咪睇下有無得改
題外話，打飛機射落牆會唔會變左非法處理屍體

人討論你討論，點解你啲口吻特別討人厭

冇人性都可能做醫生
香港教育制度係得既

駁吾刀

樓上班友只係識死跟規矩做嘢

規矩係死嘅
人就係生嘅

唔成人形見到可能仲大打擊

你覺得職員定你呢挺反對嘅市民會屌得大聲啲 HA會理邊個呀 最撚廢就係你呢啲覺得有問題但又賴三賴四乜都唔做嘅垃圾 最尾撻句咩規舉係死人係生 最尾expect其他人一定要爭取埋你個份

講撚到好似醫院做錯咁
幫你處理埋仲想點呀

自己想拎番自己嘅嘢有咩問題

睇下連登幾撚多on9
自己無撚知就係度屌鳩醫院
屌你老母法例黎架 乜撚野死跟規矩？
郁少少就話酌情處理 咁立法黎做乜撚野？
你地以為呢個世界好似連登一樣 可以一時一樣 ？

讀多d書先上黎鳩up啦屌你老母

其實24週後比拎 一樣有衛生問題
之但係24後後拎個件叫屍體
24週內拎個件叫醫療廢物
各走唔同程序
24週內=廢物->交醫療廢物處理公司處理
24週後=屍體->交由醫院及殯葬公司處理
任何人嘗試脫離呢個程序醫院都唔會允許

至於24周點決定我真係唔知
但幾歲都一樣有人嘈
咁多嬰屍咩年紀都有
假設定15週作界線
一樣會有14週小產既媽媽想爭取佢成為屍體而非醫療廢物

如果佢係廢物處理限期前搵到殯儀館應承幫佢搞 比返佢都合理
但而家未有又嘈要比返佢 醫院點都唔會受呢個風險

希望媽媽放得低

主要原因係bb可唔可以繼續生存
24周嘅存活率冇一半
當然呢條界係有得討論, 24周以下存活率唔等於零
而且隨住科技發展, 存活率可以推高
以前28周以下存活率相當低

其實呢
篇文都話左事主最後係同院方交涉先攞得返
代表得院方都唔會係低層喇下話
前綫職員都應該唔會有權做呢個決定

所以你一開始屌事主為難前線唔敢搞HA呢個POINT跟本就唔成立

而家係屌緊醫院既指引
嚴格黎講唔算係法例
未搞清楚果個係你

算把啦你 我第一句已經屌緊樓上堆垃圾講埋啲懶好聽嘅廢話' 規矩係死 職員唔識變通'乜乜柒柒
唔駛你條垃圾幫我搬開個龍門

我都認同果位人兄係有LOGIC
但佢個論據有個嚴重既自相矛盾
如果要引用《生死登記條例》, 咁要證明不足24週既死胎係屍體
但屍體既定義係HUMAN CEASED TO BE IN BEING
即係一個死左既人(HUMAN BEING)
換句話, 如果《生死登記條例》可以APPLY落不足24週既死胎
即係已經間接認同左佢係一個人
所以佢第一段同第二段跟本係自相矛盾